\section{forms.py}
Plik formularza \\
Formularz wiadomości na podstawie modelu: (Model wiadomości \ref{m4s 5l1}) \label{f3s 1l1}
\begin{lstlisting}[caption={message}, label=f3s 1]
from django import forms
from .models import Message


class MessageForm(forms.ModelForm):
    class Meta:
        model = Message
        filds = ('name', 'email', 'message') # zgodne ze specyfikacja
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
\item[8] atrybut \textbf{filds} - ,,mówi'' nam jakie pola mamy dołączyć (alternatywnie atrybut \textbf{exclude} - ,,mówi'' nam jakie pola wyłączyć
\end{enumerate}
Sposób wywołania metod formularza:
\begin{lstlisting}[caption={metody}, label=f3s 2]
(moje_srodowisko)$ ./manage.py shell
In [1]: from contact.forms import MessageForm
In [2]: form = MessageForm()
\end{lstlisting}	
\begin{itemize}
\item \textbf{form.as\_p()} - metoda zwraca kod html formularza
\end{itemize}
Tworzenie formularza od podstaw (formularze w Django \ref{z4a 12})
\begin{lstlisting}[caption={forms.py}, label=f3s 3]
class ContactForm(forms.Form):
    name = forms.CharField()
    email = forms.EmailField()
    message = forms.CharField(widget=forms.Textarea())

    def clean_name(self):
        data = self.cleaned_data['name']
        if "M" not in data:
            raise forms.ValidationError("Musisz miec imie zawierajace 'M'!")
        return data
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item[2-4] definiowanie własnych pól 
\item[6] definiowanie metody do sprawdzania poprawności wpisywania danych do pól: def clean\_nazwaPola()
\item[7] atrybut c\textbf{leaned\_data} zwraca słownik ze "znormalizowanymi" danymi
\end{itemize}